• شدّہ ایک ہی حرف میں سے دو کو ملا کر بنتا ہے: پہلا حرف جزم کے ساتھ، دوسرا حرف حرف کے ساتھ۔ اسے تاکید کے ساتھ پڑھا جاتا ہے۔
• Shadda حرف کے اوپر "w" یا الٹا "m" کی طرح لکھا جاتا ہے۔
• مثال کے طور پر: اِنْ نَ، اس لفظ میں دو راہبائیں ایک دوسرے کے بالکل ساتھ آئی ہیں۔ پہلا جزم کے ساتھ، دوسرا مختصر حرف کے ساتھ، اس لیے انہیں اِنَّ کے اوپر شدہ کے ساتھ ایک نون لکھا جاتا ہے اور زور کے ساتھ پڑھا جاتا ہے۔ نقل حرفی: پہلا 'in-na' ہے، دوسرا 'innnna' ہے۔
• شدہ کے ساتھ ایک حرف لفظ شروع نہیں ہوتا۔
کسرہ خط کے نیچے یا شدہ کے نیچے لکھا جا سکتا ہے۔
• جب نون اور میم میں شدہ ہوتا ہے تو انہیں دوسرے حروف کے مقابلے میں زیادہ گھری آواز دی جاتی ہے۔
آئیے شروع کرتے ہیں 😊:
